\section{Die Prokhorov-Metrik}
Nachdem wir im letzten Abschnitt damit begonnen haben, Folgen von Wahrscheinlichkeitsmaßen auf schwache Konvergenz zu untersuchen, wollen wir im Folgenden ein weiteres wichtiges Hilfsmittel für dieses Unterfangen besprechen.
Zunächst einmal sei dafür an den Begriff der relativen Kompaktheit erinnert. 
\begin{mydef}
    Eine Teilmenge $A$ eines metrischen Raums $(X,d)$ heißt \textit{relativ kompakt}, falls ihr Abschluss $\overline{A}$ kompakt ist. 
\end{mydef}
Mittels der Teilfolgencharakterisierung kompakter Teilmengen metrischer Räume lassen sich die relativ kompakten Teilmengen eines metrischen Raumes auch wie folgt beschreiben.

\begin{proposition}
    Eine Teilmenge $A$ eines metrischen Raums $(X,d)$ ist genau dann relativ kompakt, wenn jede Folge $(x_n)_{n \in \N}$ in $A$ eine konvergente Teilfolge enthält.
\end{proposition}
Eine Folge $(x_n)_{n \in \N}$ in einem metrischen Raum konvergiert also genau dann, wenn die beiden folgenden Bedingungen erfüllt sind:
\begin{enumerate}[(a)]
    \item Die Menge $\{x_n : n \in \N \}$ ist relativ kompakt und
    \item alle konvergenten Teilfolgen von $(x_n)_{n \in \N}$ haben den selben Grenzwert. 
\end{enumerate}

Ziel dieses Abschnitts ist es daher, zunächst eine adäquate Metrik zu konstruieren, die die schwache Konvergenz von Wahrscheinlichkeitsmaßen beschreibt. 
Anschließend besprechen wir eine nützliche Charakterisierung der relativen Kompaktheit einer Menge von Wahrscheinlichkeitsmaßen. 
\newline \ \newline
\textbf{Notation und Konventionen} \newline 
Für einen metrischen Raum $(X,d)$ bezeichne $\mathcal{M}(X)$ die Menge aller Wahrscheinlichkeitsmaße auf der Borelschen $\sigma$-Algebra $\mathcal{B}(X)$ und für eine Menge $B \in \mathcal{B}(X)$ definiere für $\varepsilon > 0$
$$
    B^{\varepsilon} = \begin{cases}
         \{x \in X: \inf_{y \in B}d(x,y) < \varepsilon\}, \text{ falls } B \neq \emptyset, \\\ 
        \emptyset, \text{ sonst.}
    \end{cases}
$$
Man zeigt leicht, dass $B^{\varepsilon}$ für alle $B\in \mathcal{B}(X)$ offen ist. Daher ist $B^{\varepsilon}$ insbesondere messbar. 
\newline \ \newline 
Betrachte nun die Abbildung 
$$
    \rho: \mathcal{M}(X) \times \mathcal{M}(X) \to [0, \infty),
$$
definiert durch
\begin{align}
    (\mu, \nu) \mapsto \inf\big\{\alpha > 0 \ | \ \forall B \in \mathcal{B}(X): (\mu(B) \leq \nu(B^{\alpha}) + \alpha) \ \land \ (\nu(B) \leq \mu(B^{\alpha}) + \alpha) \big\}.
\end{align}
\begin{proposition}
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item Die Abbildung $\rho$ ist wohldefiniert und eine Metrik auf $\mathcal{M}(X)$. 
        \item Für $\alpha > 0$ und $\mu, \nu \in \mathcal{M}(X)$ gilt
        $$
            (\forall B \in \mathcal{B}(X): \ \mu(B) \leq \nu(B^{\alpha}) + \alpha) \Rightarrow (\forall B \in \mathcal{B}(X): \ \nu(B) \leq \mu(B^{\alpha}) + \alpha).
        $$
        \item Für $\mu, \mu_1, \mu_2,... \in \mathcal{M}(X)$ gilt 
        $$
            \lim_{n \to \infty} \rho(\mu_n, \mu) = 0 \ \Rightarrow \ \mu_n \rightharpoonup \mu. 
        $$
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof*}
    Zu $(i)$: Die Menge auf der rechten Seite von $(1.6)$ ist nicht leer, weil die Bedingung für alle $\alpha \geq 1$ erfüllt ist. Offensichtlich gilt ferner $\rho(\mu, \nu) \geq 0$ und $\rho(\mu, \nu) = \rho(\nu, \mu)$. 
    Wegen $B \subseteq B^{\alpha}$ für alle $B \in \mathcal{B}(X)$ und $\alpha > 0$ gilt 
    $$
        \forall B \in \mathcal{B} \ \forall \alpha > 0: \quad \mu(A) \leq \mu(A^{\alpha}) + \alpha.
    $$
    Also gilt $\rho(\mu, \mu) = 0$. Gilt andererseits $\rho(\mu, \nu) = 0$, so existiert eine monoton fallende Folge $(\alpha_n)_{n \in \N}$ mit $\lim_{n \to \infty}\alpha_n = 0$ und
    $$
    \forall B \in \mathcal{B} \ \forall n \in \N: \quad \mu(A) \leq \nu(A^{\alpha_n}) + \alpha_n \ \land \ \nu(A) \leq \mu(A^{\alpha_n}) + \alpha_n.
    $$
    Insbesondere gilt für alle abgeschlossenen Mengen $A \subseteq X$, dass $A^{\alpha_n} \downarrow A$ und daher
    $$
        \mu(A) = \lim_{n \to \infty} \mu(A^{\alpha_n}) + \alpha_n \geq \nu(A) = \lim_{n \to \infty} \nu(A^{\alpha_n}) + \alpha_n \geq \mu(A). 
    $$
    Da die abgeschlossenen Mengen ein schnittstabiler Erzeuger von $\mathcal{B}(X)$ sind, folgt daraus $\mu = \nu$.
    \newline
    \textit{Zur Dreiecksungleichung:} Seien $\mu, \nu, \eta \in \mathcal{M}(X)$ und $\alpha, \beta > 0$ mit 
    \begin{align}
        \forall A \in \mathcal{B}(X): \quad &\mu(A) \leq \eta(A^{\alpha}) + \alpha \quad \land \quad \eta(A) \leq \mu(A^{\alpha}) + \alpha, \\\
                                            &\nu(A) \leq \eta(A^{\beta}) + \beta \quad \land \quad \eta(A) \leq \nu(A^{\beta}) + \beta.
    \end{align}
    Dann gilt für $A \in \mathcal{B}(X)$
    \begin{align*}
        &\mu(A) \leq \eta(A^{\alpha}) + \alpha \leq \nu((A^{\alpha})^{\beta}) + \alpha + \beta, \\\
        &\nu(A) \leq \eta(A^{\beta}) + \beta \leq \mu((A^{\alpha})^{\beta}) + \alpha + \beta. 
    \end{align*}
    Nach der Dreiecksungleichung für $d$ gilt $(A^{\alpha})^{\beta} \subseteq A^{\alpha + \beta}$ und $(A^{\beta})^{\alpha} \subseteq A^{\alpha + \beta}$. Also ergibt sich mit Obigem 
    $$
    \rho(\mu, \nu) \leq \alpha + \beta.
    $$ 
    Da diese Ungleichung für alle $\alpha, \beta > 0$ mit $(1.7)$ und $(1.8)$ erfüllt ist, folgt durch Bilden der Infima 
    $$
        \rho(\mu, \nu) \leq \rho(\mu, \eta) + \rho(\eta, \nu).
    $$
    Zu $(ii)$: Sei $\alpha > 0$ mit 
    $$
        \forall B \in \mathcal{B}(X): \ \mu(B) \leq \nu(B^{\alpha}) + \alpha.
    $$
    Für zwei Mengen $A,B \in \mathcal{B}(X)$ gilt nach Definition $A \subseteq (B^{\alpha})^c$ genau dann, wenn $B \subseteq (A^{\alpha})^c$. 
    Für $B \in \mathcal{B}(X)$ setze also $A:=(B^{\alpha})^c$ und erhalte 
    $$ 
        \mu(B^{\alpha}) = 1 - \mu(A) \geq 1 - \nu(A^{\alpha}) - \alpha = \nu((A^{\alpha})^c) - \alpha \geq \nu(B) - \alpha. 
    $$
    Zu $(iii)$: Wegen $\rho(\mu_n, \mu) \to 0$ existiert eine monoton fallende Folge $(\alpha_n)_{n \in \N}$ mit $\lim_{n \to \infty}\alpha_n = 0$ und 
    $$
        \forall n \in \N \ \forall B \in \mathcal{B}(X): \quad \mu_n(B) \leq \mu(B^{\alpha_n}) + \alpha_n. 
    $$
    Sei nun $A \subseteq X$ abgeschlossen. Dann gilt $A^{\alpha_n} \downarrow A$ und mit der $\sigma$-Stetigkeit von $\mu$ folgt
    $$
        \limsup_{n \to \infty} \mu_n(A) \leq \limsup_{n \to \infty} \mu(A^{\alpha_n}) + \alpha_n = \lim_{n \to \infty} \mu(A^{\alpha_n}) = \mu(A). 
    $$
    Nach Satz $1.20$ gilt somit $\mu_n \rightharpoonup \mu$. 
    \qed
\end{proof*}
Falls der zugrunde liegende metrische Raum separabel ist, so gilt auch die Umkehrung von Proposition $1.23(iii)$. 
Zum Beweis benötigen wir das folgende technische Lemma, welches uns die Existenz spezieller Überdeckungen eines separablen metrischen Raumes garantiert. 
\begin{lemma}
    Sei $X$ ein separabler metrischer Raum und $\mu$ ein Wahrscheinlichkeitsmaß auf $\mathcal{B}(X)$. Dann existiert für alle $\delta > 0$ eine Folge $(x_n)_{n \in \N}$ in $X$ und eine Folge $(r_n)_{n \in \N}$ in $(0, \delta)$ mit 
         $$
         X = \bigcup_{n=1}^{\infty}B(x_n, r_n) \ \text{ und } \ \mu(\partial B(x_n, r_n)) = 0 \text{ für alle }n \in \N.
         $$  
\end{lemma}
\begin{proof*}%TODO: überarbeiten, schöner aufschreiben. 
    Sei $D = \{x_1, x_2,... \} \subseteq X$ eine abzählbare dichte Teilmenge von $X$ und $x_n \in D$. Setze 
    $$
        S(x_n,r) = \{y \in X: d(x_n,y) = r\}.
    $$
    Da die Abbildung 
    $$
        d(x_n, \cdot): X \to \R, \quad y \mapsto d(x_n,y)
    $$
    stetig ist, folgt aus 
    $$
        S(x_n, r) = d(x_n, \cdot)^{-1}(\{r\})
    $$
    direkt die Messbarkeit von $S(x_n, r)$. 
    Zudem gilt $\partial B(x_n,r) \subseteq S(x_n,r)$ und für gegebenes $\delta > 0$ ist die Mengenfamilie
    $$
        \mathcal{S}_n := \{S(x_n,r) : \frac{\delta}{2} < r < \delta \}
    $$
    disjunkt und überabzählbar. Da $\mu$ ein Wahrscheinlichkeitsmaß ist, enthält $\mathcal{S}_n$ aber höchstens abzählbar viele Mengen $S$ mit $\mu(S) > 0$. 
    Also existiert insbesondere ein $r_n \in (\frac{\delta}{2}, \delta)$ mit \mbox{$\mu(S(x_n,r_n)) = 0$}. Es gilt ferner
    $$
        X \subseteq \bigcup_{n \in  \N}B(x_n, r_n),
    $$
    weil $D$ dicht in $X$ liegt. Folglich erfüllen $(x_n)_{n \in \N}$ und $(r_n)_{n \in \N}$ die geforderten Bedingungen. \qed
\end{proof*}

\begin{theorem}
    Sei $(X,d)$ ein separabler metrischer Raum. Dann gilt für $\mu, \mu_1, \mu_2, ... \in \mathcal{M}(X)$
    $$
        \lim_{n \to \infty} \rho(\mu_n, \mu) = 0 \ \iff \ \mu_n \rightharpoonup \mu.  
    $$
\end{theorem}

\begin{proof*}
    Zu $\Rightarrow$: Siehe Proposition $1.23(iii)$.
    \newline 
    Zu $\Leftarrow$:  Wir zeigen
    $$
        \forall \varepsilon > 0 \ \exists N \in \N \ \forall n \geq N: \quad \forall B \in \mathcal{B}(X): \  \mu(B) \leq \mu_n(B^{\varepsilon}) + \varepsilon. 
    $$
    Daraus folgt zusammen mit Proposition $1.23(ii)$ die Behauptung. Sei $\delta := \frac{\varepsilon}{4} > 0$. 
    Dann existiert nach Lemma $1.24$ eine Folge $(B_n)_{n \in \N} := (B(x_n, r_n))_{n \in \N}$ offener Kugeln mit Radius $0 < r_n < \frac{\delta}{2}$  
    und $\mu(\partial B_n) = 0$ für alle $n \in \N$, sowie $X = \cup_{n \in  \N}B_n$. Wegen Letzterem existiert ein $k \in \N$ mit
    \begin{align}
        \mu\left(\bigcup_{i=1}^k B_i\right) \geq 1 - \delta. 
    \end{align}
    Betrachte nun das endliche Mengensystem 
    $$
        \mathcal{C} := \left\{ \bigcup_{j \in J}B_j : J \subseteq \{1,...,k\}\right\}. 
    $$
    Dann gilt für alle $A \in \mathcal{C}$
    $$
        \partial A \subseteq \bigcup_{i=1}^k \partial B_i,
    $$
    also $\mu(\partial A) = 0$. Nach Satz $1.20$ gilt somit $\mu_n(A) \to \mu(A)$ für alle $A \in \mathcal{C}$. Da $\mathcal{C}$ endlich ist, existiert infolgedessen $N \in \N$ mit
    \begin{align}
        \forall n \geq N \ \forall A \in \mathcal{C}: \quad \abs{\mu(A) - \mu_n(A)} < \delta. 
    \end{align}
    Insbesondere gilt daher
    \begin{align}
        \forall n \geq N: \quad \mu_n\left(\bigcup_{i=1}^k B_i\right) \geq \mu\left(\bigcup_{i=1}^k B_i\right) - \delta \geq 1 - 2\delta. 
    \end{align}
    Für $B \in \mathcal{B}(X)$ betrachte die Menge 
    $$
        A := \bigcup_{j \in J} B_j,
    $$
    wobei $J := \{j \in \{1,...,k\}: B_j \cap B \neq \emptyset \}$. Für jedes $x \in A$ existiert dann ein $j \in J$ mit $x \in B_j = B(x_j, r_j)$. 
    Nach Definition von $J$ gibt es ferner ein $y \in B$ mit $y \in B_j$. Mit der Dreiecksungleichung erhalten wir somit
    $$
        d(x,y) \leq d(x,x_j) + d(x_j,y) < 2r_j < \delta. 
    $$
    Also gilt $A \subseteq B^{\delta}$. 
    Unter Verwendung von $A \subseteq B^{\delta} \subseteq B^{\varepsilon}$, $(1.10)$ und $(1.11)$ für alle $n \geq N$ ergibt sich nun
    $$
        \mu(B) \leq \mu(A) + \mu\left((\cup_{i=1}^k B_i)^c\right) \leq \mu(A) + 2\delta \leq \mu_n(A) + 3\delta \leq \mu_n(B^{\varepsilon}) + \varepsilon. 
    $$
    \qed
    
\end{proof*}
Nachdem wir nun eine passende Metrik gefunden haben, um für separable metrische Räume $(X,d)$ die schwache Konvergenz von Wahrscheinlichkeitsmaßen in $\mathcal{M}(X)$ zu beschreiben, wollen wir noch kurz auf ein Resultat von Prokhorov eingehen, 
welches uns eine äußerst nützliche Charakterisierung der relativ kompakten Teilmengen von $(\mathcal{M}(X), \rho)$ liefert. 
Dazu führen wir den Begriff der \textit{gleichmäßigen Straffheit} ein.
\begin{mydef}
    Eine Menge $M \subseteq \mathcal{M}(X)$ von Wahrscheinlichkeitsmaßen heißt \textit{gleichmäßig straff}, 
    falls es für alle $\varepsilon > 0$ eine kompakte Menge $K \subseteq X$ gibt mit 
    $$
        \forall \mu \in M: \mu(K) \geq 1-\varepsilon. 
    $$
\end{mydef}

Mittels des Begriffs der gleichmäßigen Straffheit lässt sich die relative Kompaktheit von Teilmengen von $\mathcal{M}(X)$ für einen vollständigen und separablen metrischen Raum $X$ wie folgt charakterisieren. 
Den Beweis findet man beispielsweise in \cite[Theorem II.6.7]{parthasarathy} oder \cite[Theorem 5.1, Theorem 5.2]{billingsley}. 

\begin{theorem}[Satz von Prokhorov]
    Sei $(X,d)$ ein vollständiger separabler metrischer Raum und $M \subseteq \mathcal{M}(X)$. Dann sind äquivalent:
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item $M$ ist relativ kompakt.
        \item $M$ ist gleichmäßig straff. 
    \end{enumerate}
\end{theorem}

Um die schwache Konvergenz einer Folge $(\mu_n)_{n \in \N}$ von Wahrscheinlichkeitsmaßen zu zeigen ist es in einem vollständigen und separablen metrischen Raum also ausreichend die folgenden beiden Bedingungen zu prüfen:
\begin{enumerate}[(a)]
    \item $\{\mu_n: n \in \N\}$ ist gleichmäßig straff und
    \item alle (schwach) konvergenten Teilfolgen von $(\mu_n)_{n \in \N}$ konvergieren gegen den selben Grenzwert.
\end{enumerate}

\begin{remark}
    In \cite{li-queffelec} findet sich ein alternativer Zugang zur Prokhorov-Metrik. Hier wird die Metrik auf $\mathcal{M}(X)$ nicht wie in $(1.6)$ über die Mengen aus $\mathcal{B}(X)$ definiert, sondern über Funktionen $f \in C_b(\R)$.
    Es wird dort gezeigt, dass es für einen vollständigen und separablen metrischen Raum $(X,d)$ eine Folge $(f_n)_{n \in \N}$ in der Einheitskugel von $(C_b(\R), \norm{\cdot}_{\infty})$ gibt, sodass durch
    $$
        (\mu, \nu) \mapsto \sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{2^n}\abs{\int_Xf_nd\mu - \int_X f_n d\nu}, \quad \mu, \nu \in \mathcal{M}(X),
    $$
    eine Metrik definiert ist, die die schwache Konvergenz charakterisiert. 
\end{remark}
